# Les langages de programmation 🕶️

## Qu'est-ce qu'un _langage de programmation_
Un **langage de [programmation](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_informatique "Programmation informatique")** est une notation conventionnelle destinée à formuler des [algorithmes](https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme "Algorithme") et produire des [programmes informatiques](https://fr.wikipedia.org/wiki/Programme_informatique "Programme informatique") qui les appliquent. D'une manière similaire à une langue naturelle, un langage de programmation est composé d'un [alphabet](https://fr.wikipedia.org/wiki/Alphabet "Alphabet"), d'un [vocabulaire](https://fr.wikipedia.org/wiki/Vocabulaire "Vocabulaire"), de règles de [grammaire](https://fr.wikipedia.org/wiki/Grammaire "Grammaire"), de [significations](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sens_(linguistique) "Sens (linguistique)"), mais aussi d'un [environnement de traduction](https://fr.wikipedia.org/wiki/Environnement_(informatique) "Environnement (informatique)") censé rendre sa [syntaxe](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syntaxe "Syntaxe") compréhensible par la machine.

Les langages de programmation permettent de décrire d'une part les structures des données qui seront manipulées par l'appareil informatique, et d'autre part d'indiquer comment sont effectuées les manipulations, selon quels algorithmes. Ils servent de moyens de communication par lesquels le programmeur communique avec l'ordinateur, mais aussi avec d'autres programmeurs ; les programmes étant d'ordinaire écrits, lus, compris et modifiés par une équipe de programmeurs.

Un langage de programmation est mis en œuvre par un traducteur automatique : [compilateur](https://fr.wikipedia.org/wiki/Compilateur "Compilateur") ou [interprète](https://fr.wikipedia.org/wiki/Interpr%C3%A8te_(informatique) "Interprète (informatique)"). Un compilateur est un programme informatique qui transforme dans un premier temps un [code source](https://fr.wikipedia.org/wiki/Code_source "Code source") écrit dans un langage de programmation donné en un code cible qui pourra être directement exécuté par un ordinateur, à savoir un programme en [langage machine](https://fr.wikipedia.org/wiki/Langage_machine "Langage machine") ou en [code intermédiaire](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bytecode "Bytecode"), tandis que l’interprète réalise cette traduction « à la volée ».

Les langages de programmation offrent différentes possibilités d'[abstraction](https://fr.wikipedia.org/wiki/Abstraction_(philosophie) "Abstraction (philosophie)") et une notation proche de l'[algèbre](https://fr.wikipedia.org/wiki/Alg%C3%A8bre_g%C3%A9n%C3%A9rale "Algèbre générale"), permettant de décrire de manière concise et facile à saisir les opérations de manipulation de données et l'évolution du déroulement du programme en fonction des situations. La possibilité d'écriture abstraite libère l'esprit du programmeur d'un travail superflu, notamment de prise en compte des spécificités du matériel informatique, et lui permet ainsi de se concentrer sur des problèmes plus avancés.

Chaque langage de programmation supporte une ou plusieurs approches de la programmation – _[paradigmes](https://fr.wikipedia.org/wiki/Paradigme_(programmation) "Paradigme (programmation)")_. Les notions induisant le paradigme font partie du langage de programmation et permettent au programmeur d'exprimer dans le langage une solution qui a été imaginée selon ce paradigme.

Les premiers langages de programmation ont été créés dans les années 1950 en même temps que l'avènement des [ordinateurs](https://fr.wikipedia.org/wiki/Histoire_de_l%27informatique "Histoire de l'informatique"). Cependant, de nombreux concepts de programmation ont été initiés par un langage ou parfois plusieurs langages, avant d'être améliorés puis étendus dans les langages suivants. La plupart du temps la conception d'un langage de programmation a été fortement influencée par l'expérience acquise avec les langages précédents.


### Les langages de programmation peuvent être classifiés de nombreuses manières :

- généraliste/spécialisé,
- haut niveau/bas niveau,
![islustration d'un code](images/code1.jpeg){ width="600", align=right }
- interprété/compilé,
- avec/sans gestion de mémoire automatisée,
- avec/sans système de gestion d'exceptions,
- à typage fort/typage faible,
- à typage statique/typage dynamique,
- à syntaxe fixe/extensible ;
- non objet/orienté objet/purement objet,
- impératif/fonctionnel/déclaratif,
- fonctionnel pur/impur, etc.


### Ci-dessous, je liste les langages les plus connus (j'ai mis entre parenthèses certains langages dérivés ou les extensions requises).

<table><caption><strong>Classification des langages généralistes</strong></caption><tbody><tr><td><strong>Nom</strong></td><td><strong>Impératif</strong></td><td><strong>Fonctionnel</strong></td><td><strong>Objets</strong></td><td><strong>Déclaratif</strong></td><td><strong>Concurrent</strong></td></tr><tr><td>4D</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>ActionScript</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Ada</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Algol</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Anubis</td><td></td><td>❎</td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>APL</td><td>❎</td><td></td><td>APL2</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Assembleur</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>BASIC</td><td>❎</td><td></td><td>(Visual Basic)</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Caml</td><td>❎</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>CDuce</td><td></td><td>❎</td><td></td></tr><tr><td>C</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>C++</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>C#</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>COBOL</td><td>❎</td><td></td><td>COBOL 2002</td><td></td><td></td></tr><tr><td>ColdFusion</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Common Lisp</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td><td>(screamer)</td><td></td></tr><tr><td>DarkBasic</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Eiffel</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Erlang</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td><td>❎</td></tr><tr><td>Fortran</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Forth</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Haskell</td><td></td><td>❎</td><td>(O'Haskell)</td><td></td><td></td></tr><tr><td>ICON</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Java</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Limbo</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Logo</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>ML</td><td>❎</td><td>❎</td><td>(Objective CAML)</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Natural</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Objective C</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Oz</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td></tr><tr><td>Pascal</td><td>❎</td><td></td><td>(Delphi, Kylix)</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Perl</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>PHP</td><td>❎</td><td></td><td>(PHP 4+)</td><td></td><td></td></tr><tr><td>PL/I</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Python</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td><td></td><td>Stackless</td></tr><tr><td>Prolog</td><td></td><td></td><td></td><td>❎</td><td></td></tr><tr><td>RPG ou GAP</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>ColdFusion</td><td>❎</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>Ruby</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Scala</td><td>❎</td><td>❎</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td></tr><tr><td>Scheme</td><td>❎</td><td>❎</td><td>(TinyClos)</td><td></td><td>gambit, termite</td></tr><tr><td>Simula</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Smalltalk</td><td>❎</td><td></td><td>❎</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Tcl</td><td>❎</td><td>❎</td><td>(Incr Tcl, Snit, XOTcl)</td><td></td><td></td></tr><tr><td>W-Langage</td><td>❎</td><td></td><td>X (WinDev, WebDev, WinDev Mobile)</td><td></td><td></td></tr><tr><td>XSLT</td><td>❎</td><td></td><td></td><td>❎</td><td></td></tr></tbody></table>

---

Maintenant jetter un oeil sur les [langages les plus utilisés](/2-most_used_langage) ➡️
